[DSE經濟JJ入] [學術討論][存款創造/收縮及聯匯制度]

大定都知道Money Creation都係一個幾重要既topic。作為廣大econJJ既其中一員，到今時今日都仲唔熟呢個topic，所以決定開post鳩up，做下學術交流，希望各位可以幫我考好DSE
咁為左大家可以更好咁教我，我就講下我依家識幾多先啦
(以下計算過程為求簡化，假設全世界只有1間銀行，所以money Supply=間銀行既deposit)
首先係Money Creation
Money Creation有幾個重要假設
1. 所有借出去既錢都會存返入銀行體系
2. 借錢需求無限
3.無銀行hold excess reserve
假設銀行有存款:$100，無任何個體會hold現金 係未經過Money Creation既過程前，成個市場既Money Supply就係$100。
而跟返成個理論，銀行會無限咁借錢出去，只需要hold返金融管理機構要求既現金與存款百分比:required reserve ratio(存款準備金比率)去應付正常既貨幣流動，套返香港既情況就係20%。
3.即係銀行會再借出$80,而呢$80再存入銀行體系後，就會再重新借出
4.以上過程會不斷重覆
5.直到借無可借，一開始果$100現金=required reserve(存款準備金比率)，成個步驟就會停啦
咁呢個時候，整個銀行體系既銀行存款(deposit)就會有$500,但由始至終，其實全香港都係得果100蚊現金

Money Contraction
其實Money Contraction個step就係上面step既ver2
1.有人提出現金,令銀行既reserve低於required reserve ratio(存款準備金比率)
2.銀行為左唔犯法，就只有問其他銀行借錢填數，或者call back loan
3.用返上面既數字， required reserve=reserve=100, Deposit=Money Supply=500, loan=400
4.假設依家有人係銀行戶口拎$50
reserve=100-50=50, Deposit=500-50=450, required reserve= 450*0.2=90,
即係銀行依家需要要填返$40,以滿足required reserve ratio(存款準備金比率)
就我所知，money contraction比較常考點elaborate,所以我係到拋拋磚，希望大家提供elab方向，一齊考好dse
係現實世界中，好多中小形工廠、企業等等，佢地其實都係唔夠流動現金既，畢竟生產器材呀，鋪租既訂金呀呢樣果樣都唔係一個細數，佢地好多時候都要靠借錢，等做完訂單後先有錢還。
問題就黎啦，當銀行要你提早還款，哪有錢，你老母執柒佢啦A公司就可能要申請破產，而A公司可能係提供B公司生產原材料既當A執左，完成唔到訂單。B公司就拎唔到原材料，又蝕埋訂單筆數。而公司B又因為咁可能完成唔到自己既訂單，又比唔到錢，之後就好似骨牌咁，一間接一間唔好以為大企業唔受影響，因為全球化下global sourcing係大企業常用既減低成本分式，即係大企業好少一手一腳做哂一個產品由構思到生產既所有工序，所以大企業都會仆直架
香港作為全球第3大既金融中心如果出現呢種情況，咁梗係全世界一齊攬炒啦小道消息聽聞偉大既祖國逼香港食左好多債，借左我地好多錢，唔知我國還唔還到呢依家仲比侵侵定義做匯率操縱國，我真係驚支爆，無左偉大既靠山香港收得皮啦

講返正題先，Linked Exchange Rate System係拎黎穩定港紙匯率既，咁所有既貨幣基礎(即係reserve+大家手頭上既$$)都係由金管局包底既，所以就算香港銀行點爆炸，點破產，大家都唔使太驚，港紙唔會變廢紙架
聯匯制度，最好就分開3樣野黎睇
A: 市場 B:發鈔銀行 C:金管局
香港既發鈔銀行想印銀紙呢，都要金管局換負責證明書，即係要比美金去印港紙，匯率就係一世既1美金:7.8港紙。
根據最基本demand and supply，demand高左，自然就貴左啦
假設大家都想要美金，令市場美金價格升值，即1蚊美金可以換更多港紙，咁銀行就會想瘋狂係外匯基金買美金，再轉手拎去賣，最後市場上美金supply就會增加令美金價格回落。而金管局條水喉suppose係又粗又長
所以我既理解呢，瘋狂換美金就整唔爆銀行既，而係想挑戰金管局儲左幾廿年既大水喉睇下偉大祖國有冇穿我地櫃桶底而理論上要整爆金管局，應該都要返幾個bill gates既身家就算偉大祖國穿我地櫃桶底，靠我地市民都唔一定試得出因為金管局太粗太長
而銀行想瘋狂換美金，就一定要有港紙，因為金管局只會接受美金同港紙做交易。當銀行本身因自己不當借貸操作，搞到冇港紙比廣大市民禁，仲會唔會有港紙拎去換，就要專業人士出黎解釋啦。
最後我想講既係，集體拎美金同拎港紙既行為，係本質上都係挑戰緊銀行既存款儲備，當然最好就係集中提港紙啦，差價都唔使蝕比銀行。但為左本港經濟既安定，大家千奇唔好短時間內搶住拎錢出黎又唔放返入去銀行體系
應唔應該拎港紙又拎美金，會唔會兩頭唔到岸，就睇大家有幾多stake in society啦
利申: no stake in society
以上純粹係本人為應考DSE鳩up，有咩錯希望大家話我聽，幫我考好DSE。目前坐U望5星星

冇人睇到既係咪太遲出po又開錯台搵人善心打破0回覆好唔好